%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tufte-Style Book (Documentation Template)
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/1/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% The Tufte-LaTeX Developers (tufte-latex.googlecode.com)
%
% License:
% Apache License (Version 2.0)
%
% IMPORTANT NOTE:
% In addition to running BibTeX to compile the reference list from the .bib
% file, you will need to run MakeIndex to compile the index at the end of the
% document.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a5paper]{tufte-book} % Use the tufte-book class which in turn uses the tufte-common class

\hypersetup{colorlinks} % Comment this line if you don't wish to have colored links

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{microtype} % Improves character and word spacing

\usepackage{lipsum} % Inserts dummy text

\usepackage{booktabs} % Better horizontal rules in tables

\usepackage{graphicx} % Needed to insert images into the document
\graphicspath{{graphics/}} % Sets the default location of pictures
\setkeys{Gin}{width=\linewidth,totalheight=\textheight,keepaspectratio} % Improves figure scaling

\usepackage{fancyvrb} % Allows customization of verbatim environments
\fvset{fontsize=\normalsize} % The font size of all verbatim text can be changed here

\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\newcommand{\hangp}[1]{\makebox[0pt][r]{(}#1\makebox[0pt][l]{)}} % New command to create parentheses around text in tables which take up no horizontal space - this improves column spacing
\newcommand{\hangstar}{\makebox[0pt][l]{*}} % New command to create asterisks in tables which take up no horizontal space - this improves column spacing

\usepackage{xspace} % Used for printing a trailing space better than using a tilde (~) using the \xspace command

\newcommand{\monthyear}{\ifcase\month\or January\or February\or March\or April\or May\or June\or July\or August\or September\or October\or November\or December\fi\space\number\year} % A command to print the current month and year

\newcommand{\openepigraph}[2]{ % This block sets up a command for printing an epigraph with 2 arguments - the quote and the author
\begin{fullwidth}
\sffamily\large
\begin{doublespace}
\noindent\allcaps{#1}\\ % The quote
\noindent\allcaps{#2} % The author
\end{doublespace}
\end{fullwidth}
}

\newcommand{\blankpage}{\newpage\hbox{}\thispagestyle{empty}\newpage} % Command to insert a blank page

\usepackage{units} % Used for printing standard units

\newcommand{\hlred}[1]{\textcolor{Maroon}{#1}} % Print text in maroon
\newcommand{\hangleft}[1]{\makebox[0pt][r]{#1}} % Used for printing commands in the index, moves the slash left so the command name aligns with the rest of the text in the index 
\newcommand{\hairsp}{\hspace{1pt}} % Command to print a very short space
\newcommand{\ie}{\textit{i.\hairsp{}e.}\xspace} % Command to print i.e.
\newcommand{\eg}{\textit{e.\hairsp{}g.}\xspace} % Command to print e.g.
\newcommand{\na}{\quad--} % Used in tables for N/A cells
\newcommand{\measure}[3]{#1/#2$\times$\unit[#3]{pc}} % Typesets the font size, leading, and measure in the form of: 10/12x26 pc.
\newcommand{\tuftebs}{\symbol{'134}} % Command to print a backslash in tt type in OT1/T1

\providecommand{\XeLaTeX}{X\lower.5ex\hbox{\kern-0.15em\reflectbox{E}}\kern-0.1em\LaTeX}
\newcommand{\tXeLaTeX}{\XeLaTeX\index{XeLaTeX@\protect\XeLaTeX}} % Command to print the XeLaTeX logo while simultaneously adding the position to the index

\newcommand{\doccmdnoindex}[2][]{\texttt{\tuftebs#2}} % Command to print a command in texttt with a backslash of tt type without inserting the command into the index

\newcommand{\doccmddef}[2][]{\hlred{\texttt{\tuftebs#2}}\label{cmd:#2}\ifthenelse{\isempty{#1}} % Command to define a command in red and add it to the index
{ % If no package is specified, add the command to the index
\index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2}}% Command name
}
{ % If a package is also specified as a second argument, add the command and package to the index
\index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2} (\texttt{#1} package)}% Command name
\index{#1 package@\texttt{#1} package}\index{packages!#1@\texttt{#1}}% Package name
}}

\newcommand{\doccmd}[2][]{% Command to define a command and add it to the index
\texttt{\tuftebs#2}%
\ifthenelse{\isempty{#1}}% If no package is specified, add the command to the index
{%
\index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2}}% Command name
}
{%
\index{#2 command@\protect\hangleft{\texttt{\tuftebs}}\texttt{#2} (\texttt{#1} package)}% Command name
\index{#1 package@\texttt{#1} package}\index{packages!#1@\texttt{#1}}% Package name
}}

% A bunch of new commands to print commands, arguments, environments, classes, etc within the text using the correct formatting
\newcommand{\docopt}[1]{\ensuremath{\langle}\textrm{\textit{#1}}\ensuremath{\rangle}}
\newcommand{\docarg}[1]{\textrm{\textit{#1}}}
\newenvironment{docspec}{\begin{quotation}\ttfamily\parskip0pt\parindent0pt\ignorespaces}{\end{quotation}}
\newcommand{\docenv}[1]{\texttt{#1}\index{#1 environment@\texttt{#1} environment}\index{environments!#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\docenvdef}[1]{\hlred{\texttt{#1}}\label{env:#1}\index{#1 environment@\texttt{#1} environment}\index{environments!#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\docpkg}[1]{\texttt{#1}\index{#1 package@\texttt{#1} package}\index{packages!#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\doccls}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\docclsopt}[1]{\texttt{#1}\index{#1 class option@\texttt{#1} class option}\index{class options!#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\docclsoptdef}[1]{\hlred{\texttt{#1}}\label{clsopt:#1}\index{#1 class option@\texttt{#1} class option}\index{class options!#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\docmsg}[2]{\bigskip\begin{fullwidth}\noindent\ttfamily#1\end{fullwidth}\medskip\par\noindent#2}
\newcommand{\docfilehook}[2]{\texttt{#1}\index{file hooks!#2}\index{#1@\texttt{#1}}}
\newcommand{\doccounter}[1]{\texttt{#1}\index{#1 counter@\texttt{#1} counter}}

\usepackage{makeidx} % Used to generate the index
\makeindex % Generate the index which is printed at the end of the document

% This block contains a number of shortcuts used throughout the book
\newcommand{\vdqi}{\textit{VDQI}\xspace}
\newcommand{\ei}{\textit{EI}\xspace}
\newcommand{\ve}{\textit{VE}\xspace}
\newcommand{\be}{\textit{BE}\xspace}
\newcommand{\VDQI}{\textit{The Visual Display of Quantitative Information}\xspace}
\newcommand{\EI}{\textit{Envisioning Information}\xspace}
\newcommand{\VE}{\textit{Visual Explanations}\xspace}
\newcommand{\BE}{\textit{Beautiful Evidence}\xspace}
\newcommand{\TL}{Tufte-\LaTeX\xspace}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BOOK META-INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Guida al tuo \\nuovo PC \thanks{}} % Title of the book
\author[Trashware Cesena]{Trashware Cesena} % Author

\publisher{Nuova vita al tuo computer} % Publisher

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\frontmatter

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	EPIGRAPH
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\thispagestyle{empty}
%\openepigraph{The public is more familiar with bad design than good design. It is, in effect, conditioned to prefer bad design, because that is what it lives with. The new becomes threatening, the old reassuring.}{Paul Rand, {\itshape Design, Form, and Chaos}}
%\vfill
%\openepigraph{A designer knows that he has achieved perfection not when there is nothing left to add, but when there is nothing left to take away.}{Antoine de Saint-Exup\'{e}ry}
%\vfill
%\openepigraph{\ldots the designer of a new system must not only be the implementor and the first large-scale user; the designer should also write the first user manual\ldots If I had not participated fully in all these activities, literally hundreds of improvements would never have been made, because I would never have thought of them or perceived why they were important.}{Donald E. Knuth}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\maketitle % Print the title page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COPYRIGHT PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{fullwidth}
~\vfill
\thispagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}
Copyright \copyright\ \the\year\ \thanklessauthor

\par\smallcaps{Published by \thanklesspublisher}

\par\smallcaps{tufte-latex.googlecode.com}

\par Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the ``License''); you may not use this file except in compliance with the License. You may obtain a copy of the License at \url{http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0}. Unless required by applicable law or agreed to in writing, software distributed under the License is distributed on an \smallcaps{``AS IS'' BASIS, WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND}, either express or implied. See the License for the specific language governing permissions and limitations under the License.\index{license}

\par\textit{First printing, \monthyear}
\end{fullwidth}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents % Print the table of contents
\addtocontents{toc}{\protect\enlargethispage{\baselineskip}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

%\listoffigures % Print a list of figures

%----------------------------------------------------------------------------------------

%\listoftables % Print a list of tables

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DEDICATION PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\cleardoublepage
%~\vfill
%\begin{doublespace}
%\noindent\fontsize{18}{22}\selectfont\itshape
%\nohyphenation
%Dedicated to those who appreciate \LaTeX{} and the work of \mbox{Edward R.~Tufte} and \mbox{Donald E.~Knuth}.
%\end{doublespace}
%\vfill
%\vfill

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\cleardoublepage
\chapter*{Introduzione} % The asterisk leaves out this chapter from the table of contents

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{\textbf{TRASHWARE}:
	\newline Termine inglese che indica il recupero di PC (Personal Computer) o altro materiale informatico. 
	\newline Questa pratica permette di rendere nuovamente funzionanti e donabili i computer alle realtà che ne manifestano l'esigenza come ad esempio scuole, associazioni e privati.}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{Benvenuto!}
\newline \noindent Il computer che hai ricevuto è frutto della collaborazione tra l'associazione studentesca S.P.R.I.Te., il comune di Cesena e il Polo Scientifico-Didattico di Cesena.

\newthought{Mini-Guida}
\newline Questa mini-guida ha lo scopo di introdurti all'utilizzo del tuo nuovo PC, del Sistema Operativo e dei programmi installi.
\newline È una panoramica di alcune funzionalità che si rivolge sopratutto agli utenti alle prime armi.

\begin{bottompar}
	\newthought{Buon lavoro e buon divertimento!}
\end{bottompar}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter[Informazioni su questo computer]{Informazioni su questo computer}
\label{ch:info}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{\textbf{HARDWARE}:
	\newline è la parte fisica del computer, come la tastiera, il mouse, il monitor, l'hard disk, e tutti gli altri componenti interni del computer.
	\newline Si tratta di materiale usato ma ancora funzionante ed in grado di soddisfare le necessità di base degli utenti.}
\footnotetext{\textbf{Distribuzione GNU/Linux}: 
	\newline è l'unione del Sistema Operativo installato e dei programmi di base utili all'utente.}
\vspace{-2\baselineskip}

\newthought{Il tuo nuovo computer} è composto da hardware recuperato e da noi rigenerato che deriva da donazioni di enti pubblici o privati. 
	\newline Per farlo funzionare è stata installata una particolare distribuzione del Sistema Operativo \textit{libero} \textbf{GNU/Linux} in modo tale da sfruttarne al meglio la potenza di calcolo: potrai navigare su Internet, guardare film, ascoltare la musica, scrivere/stampare... e tanto altro!
	
\newthought{Abbiamo scelto} per te la distribuzione "\textbf{Manjaro Linux}" (\url{https://manjaro.github.io/}) perché è versatile, stabile e leggera inoltre vanta un'interfaccia grafica gradevole ed intuitiva!
	\newline Come noterai molti applicativi di uso comune sono già presenti. Tali software hanno una \textit{licenza di utilizzo} libera (free), vuol dire che questi programmi si possono copiare, modificare e redistribuire e il loro utilizzo è gratuito, il tutto in piena legalità.
	\newline Naturalmente sei libero di personalizzare il tuo Sistema Operativo, quindi potrai aggiungere altri pacchetti software a quelli già presenti, anche se hanno licenze non-free.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 2
%----------------------------------------------------------------------------------------	
\chapter[Avvio del computer]{Avvio del computer}
\label{ch:avvio}

\newthought{Per accendere il computer} basta premere il pulsante di accensione. Dopo qualche minuto potrai iniziare ad utilizzarlo.
	\newline L'indicatore del mouse o il led che monitora il lavoro intensivo dell'hard disk possono essere dei segnali per capire quando il PC è effettivamente pronto.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 3
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter[Accesso al sistema]{Accesso al sistema}
\label{ch:accesso}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{LOGIN: 
	\newline Il login (detto anche autenticazione) è un termine che indica la procedura di accesso ad un sistema informatico. Costituisce uno dei fondamenti della sicurezza informatica e della riservatezza nelle applicazioni informatiche. Il login si differenzia dal signup (registrazione), che ne è la fase preliminare.}

\footnotetext{LOGOUT: 
	\newline È l'opposto del login. Si fa logout quando si libera/chiude la sessione di lavoro attiva in quel momento. In questo caso è possibile riloggarsi o far loggare altri utenti. 
	\newline NB: Virtualmente più utenti possono essere loggati sulla stessa macchina.}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{L'accesso al sistema} e quindi alla propria sessione di lavoro avviene tramite la procedura di \textit{login} che consiste nell'inserimento del nome utente e della password.
	\newline In questa fase il sistema vuole "\textit{riconoscerti}" al fine di evitare che le informazioni/dati di vostra proprietà siano visibili e accessibili da altri utenti.
	\newline Per impostazione predefinita (impostazione di \textit{default}) la \textbf{password} e il \textbf{nome utente} da inserire è "\texttt{trashware}" (senza virgolette) in entrambi i campi.

\begin{bottompar}
	\newthought{\underline{NOTA BENE}}
	\newline Per il sistema, leggere la parola chiave \textbf{trashware} è diverso da leggere Trashware, TRASHWARE, TrashWARE ecc... insomma bisogna essere precisi! ;).
	\newline Nulla vieta che in un secondo momento si cambi la password con una nuova, magari più familiare o mnemonica; basta essere sicuri di ricordarla ad ogni login. 
	\newline In ultimo vi sconsigliamo di scrivere questa nuova password su foglietti vicino al PC, per evitare accessi indesiderati da parte di terzi.
\end{bottompar}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 4
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter[Utilizzo dell'interfaccia utente]{Utilizzo dell'interfaccia utente}
\label{ch:interfaccia}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{AMBIENTE DESKTOP:
	\newline è l'interfaccia grafica di un Sistema Operativo. Grazie all'interfaccia grafica l'utente può utilizzare il computer in maniera \textit{user-friendly} (amichevole) tramite l'interazione con oggetti grafici come icone, finestre, scrollbar, pannelli, menù ecc.... 
	\newline Tali oggetti sono disegnati sullo schermo del monitor; potrebbero essere selezionati, spostati, cliccati o altro ancora.}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{Se} hai già utilizzato un computer in precedenza avrai sicuramente familiarità mouse e tastiera, saprai già cosa significa avviare i programmi e come gestire le finestre visualizzate sullo schermo; tuttavia ci sono alcune piccole differenze tra il tuo \textbf{nuovo sistema} e i sistemi che probabilmente avrai già usato (come Microsoft Windows\textregistered).

\newthought{Questa guida} ti aiuterà ad orientarti nel nuovo sistema.
\noindent
\newline L'interfaccia grafica utente (\textit{ambiente desktop}) installata sul tuo sistema si chiama \textit{XFCE}. La documentazione relativa è reperibile all'URL \url{http://www.xfce.org} o \url{http://wiki.xfce.org}.

\bigskip
\noindent
Osservando lo schermo potrai notare i seguenti elementi:
\begin{itemize}
	\item Scrivania/Desktop
	\item Pannello
\end{itemize}

\section[La Scrivania/Desktop]{La Scrivania/Desktop}
\label{sec:desktop}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{FILE: 
	\newline Il termine \textit{file} (traducibile dall'inglese come "documento"), viene utilizzato per riferirsi a un contenitore di informazioni/dati in formato digitale, tipicamente presenti su un supporto digitale di memorizzazione opportunamente formattato in un determinato file system.}

\footnotetext{CARTELLA: 
	\newline è una specifica entità del file system che al suo interno contiene altre entità, tipicamente file e altre directory. 
	\newline Permette di organizzare questi elementi in una struttura ad albero, definendo un indirizzo/percorso (detto \textit{path}) nel file system per ottenere un accesso rapido e mnemonico.}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{Il Desktop o Scrivania} è la schermata principale in cui si presenta il sistema dopo aver fatto il login. 
\newline Partendo da questa schermata è possibile iniziare ad utilizzare il sistema per gestire i file presenti nel computer e nelle periferiche collegate ad esso (lettore DVD, chiavi USB, ecc.).
\newline Il desktop, proprio come una scrivania reale, serve ad avere sott'occhio i file che si pensa possano essere utilizzati più spesso.

\bigskip
%\noindent
Le cartelle (dette anche \textit{directory} o \textit{folder}) sono dei contenitori di file o altre cartelle. 
\newline Possono essere aperte (di solito con un doppio click sulla loro icona) per poter visualizzare il loro contenuto tramite un gestore dei file. 
\newline Le cartelle sono utili per organizzare i file in maniera più ordinata e permettere di accedervi in seguito più rapidamente.


\section[Gestione Documenti]{Gestione Documenti}
\label{sec:documenti}

\newthought{Il sistema operativo} Manjaro offre una divisione delle cartelle predefinita che aiutano l'utente a gestire al meglio i documenti archiviati nel computer oppure su supporti rimovibili esterni.

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{ICONA: \newline è un elemento grafico cioè un'immagine (di solito un disegno stilizzato) di dimensioni ridotte il cui scopo è rappresentare un programma, un'azione o un tipo di file o, più in generale, per trasmettere informazione in forma estremamente sintetica.}
\footnotetext{DOWNLOAD: \newline indica l'azione di ricevere o prelevare da una rete telematica (ad esempio da un sito web) un file, trasferendolo sul disco rigido del computer o su altra periferica dell'utente. Nella maggior parte dei casi lo scaricamento di un file è la conseguenza di una richiesta, più o meno trasparente all'utente del sistema. L'azione inversa è invece detta caricamento.}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\subsection[Home]{Home}
La cartella \emph{Home} (indicata da una icona a forma di casetta) è la locazione principale nella quale vengono conservati i tuoi dati. 
\newline Al suo interno sono presenti diverse sottocartelle molto importanti: \emph{Documenti}, \emph{Immagini} \emph{Musica}, \emph{Scaricati}, \emph{Video}.

\subsection[Scaricati]{Scaricati}
Questa cartella, indicata da un'icona con una freccia contiene tutti i file scaricati da internet. 
\newline È consigliabile spostare i file scaricati in altre cartelle (Documenti, Video, Musica, etc..) al fine di avere un sistema organizzato e facile da usare.

\newpage
\subsection[Supporti Rimovibili]{Supporti Rimovibili}
Manjaro Linux è in grado di riconoscere e far funzionare automaticamente la maggior parte delle periferiche di archiviazione (penne USB, CD, DVD).
\newline Inserendo, ad esempio, un dispositivo di archiviazione USB nell'apposito porta del computer comparirà sulla \emph{Scrivania} una nuova icona e si aprirà una finestra che mostra i file contenuti nella penna USB.

Per "rimuovere" in sicurezza il dispositivo USB inserito ci sono diverso possibilità:
\begin{enumerate}
	\item nella finestra del gestore dei file, nella colonna di sinistra, è sufficiente cliccare sull'icona accanto al dispositivo da rimuovere.
	\item cliccando il tasto destro del mouse sull'icona del dispositivo sulla Scrivania è possibile selezionare "Smonta" e attendere la comparsa della scritta "\emph{È ora possibile scollegare} (nome-dispositivo)".
\end{enumerate}

\noindent
A questo punto è possibile rimuovere fisicamente il dispositivo dalla porta USB senza il rischio di perdere alcuni dati.
\newline Inserendo, invece, un CD audio nel lettore CD/DVD del computer verrà automaticamente lanciata un'applicazione per la riproduzione dei file musicali presenti nel CD.
\newline Una volta finito di ascoltare il CD è possibile rimuoverlo semplicemente premendo il pulsante di eject del lettore.

\newpage
\section[Pannello]{Pannello}
\label{sec:pannello}

\newthought{Il pannello} è collocato nella parte inferiore dello schermo ed è rappresentato da una barra in cui sono presenti delle icone (chiamate "applet"). Queste \emph{applet} permettono ti utlizzare velocemente alcune funzionalità messe a disposizione dal sistema.
Le \emph{applet} presenti nel pannello sono (partendo sinistra):
\begin{itemize}
	\item il menù dei programmi;
	\item delle scorciatoie pe eseguire gli applicativi più comuni ed alcuni strumenti di sistema;
	\item il controllo del volume;
	\item opzionalmente l'indicatore della batteria;
	\item opzionalmente il gestore per la connettività Bluetooth;
	\item il controllo della rete senza fili (\emph{wifi}) e/o con il cavo (\emph{ethernet});
	\item la data e l'ora.
\end{itemize}

\newpage
All'estrema sinistra si trova il menù dei programmi, analogo al pulsante "\emph{Start}" di Microsoft Windows\textregistered.
Le applicazioni sono raggruppati per tipologia in diversi sottomenù presenti a destra della schermata. In questa classificazione, ad esempio, un programma per ascoltare musica si trova all'interno del sottomenù \emph{Audio e Video}, un videogioco nel sottomenù \emph{Giochi} e così via.

A destra del menù dei programmi è presente una sezione che raccoglie delle scorciatoie per l'esecuzione delle applicazioni maggiormente utilizzate.
degli applicativi più utilizzati. Tra queste scorciatoie è presente quella per avviare il gestore dei file e delle cartelle: cliccando sull'icona della cartella verrà aperta una finestra che mostrera i file e le cartelle presenti nella cartella \emph{Home}. In alternativa a questa procedura si sarebbe dovuto aprire il menù ed avviare il gestore da lì.

\newpage

\section[Gestire i processi in esecuzione]{Gestire i processi in esecuzione}
\label{sec:processi}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{PROCESSO: \newline definisce un insieme formato da un elenco finito di azioni da eseguire in sequenza e dai dati che vengono elaborati dalle stesse azioni. Comunemento un programma viene indicato come un processo.}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{Tramite} una combinazione di tasti è possibile visualizzare la finestra \emph{Task Manager} nella quale è possibile vedere le risorse utilizzate da ciascun processo in esecuzione, i processi attivi e diverse informazioni sul sistema operativo installato e sull'hardware del computer.

Cliccando con il tasto destro del mouse su uno dei processi, apparirà un menù con diverse opzioni da poter eseguire sul processo, tra le quali, quella per terminare forzatamente un processo attivo o che sta consumando troppe risorse (in gergo \emph{kill} ("uccidere") un processo). Uccidere un processo può essere utile qualora un programma non risponda più ai comandi o stia consumando troppe risorse rallentando troppo il sistema.

\noindent
La procedura di chiusura forzata però è consigliata solo ad utenti in quanto è possibile rendere instabile il sistema o perdere tutti i dati modificati prima dell'ultimo salvataggio.

\section[Spegnere il computer]{Spegnere il computer}
\label{sec:spegni}

\newthought{Il menù} dei programmi presenta, in alto a destra, un pulsante \emph{Esci}, il quale, se premuto, ti mostrerà diversi opzioni: \emph{Sospendi}, \emph{Riavvia}, \emph{Annulla}, \emph{Spegni}, \emph{Iberna}. Per spegnere correttamente il computer è quindi sufficiente premere il pulsante \emph{Spegni}, conferma l'operazione ed attendere il completo spegnimento.

Selezionando \emph{Esci} verrà eseguito il logout (opposto di login); le applicazioni verranno chiuse e si ritornerà alla schermata di accesso.

Il pulsante \emph{Riavvia} esegue prima uno spegnimento e poi un nuovo avvio della macchina; il pulsante \emph{Sospendi} è simile ad \emph{Esci} ma non termina le applicazioni, quindi, una volta reinserite le credenziali per sbloccare la sessione si ritroverà il sistema così come lo si era lasciato (è consigliato "sospendere" il computer quando lo si deve lasciare per brevi periodi di tempo in quando è \textbf{fondamentale} che rimanga alimentato); il pulsante \emph{Iberna} ha un comportamento simile a quello sospensione ma permette di scollegare il computer dall'alimentazione (se necessario) ma impiegerà più tempo per il completo ripristino del sistema.

L'opzione \emph{Salva la sessione per i prossimi accessi} riaprirà tutti i programmi aperti, nel momento in cui spengere il computer, al successivo riavvio: in quanto questo procedimento causa rallenta notevolmente il riavvio del sistema è scongiato selezionare questa opzione.

\section[Applicazioni di uso comune]{Applicazioni di uso comune}
\label{sec:applicazioni}
\subsection[Suite Ufficio]{Suite Ufficio}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{FORMATO FILE: 
	\newline indica la convenzione che viene usata per leggere, scrivere e interpretare i contenuti di un file.
	\newline Poiché i file non sono altro che insiemi ordinati di byte, cioè semplici numeri, per poter associare al loro contenuto cose diverse si usano convenzioni che legano i byte ad un significato. Ad esempio, un formato di file per immagini può stabilire che i primi due byte sono l'altezza e la larghezza dell'immagine, e i seguenti i colori secondo uno schema preordinato. I file di testo usano vari sistemi di codifica (come il sistema ASCII) per rappresentare lettere e formattazioni diverse.}
\footnotetext{LibreOffice: \url{https://www.libreoffice.org/}}
\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{La suite} di programmi per l'ufficio \emph{LibreOffice} è già installata e pronta all'uso.

Il progetto \emph{LibreOffice} ha come obiettivo quello di fornire a tutti gli utenti un prodotto libero che possa competere con i prodotti commerciali attualmente dominanti in questo settore. È compatibile con i formati di file più comuni. come quelli di Microsoft Office\textregistered, ma supporta anche formati nativi; questo significa che può leggere e modificare file \emph{.doc}, ad esempio, ma anche creare file \emph{.odt} (formatvo libero); supporta i file \emph{.ppt} e tanto altro ancora.

\newthought{Writer} è un programma di videoscrittura che funzionalità analoghe a Microsoft Word\textregistered.

\emph{Writer} permette di esportare i documenti direttamente in formato \emph{PDF}. Il programma è in grado di leggere numerosi formati, incluso il formato OpenDocument (\emph{.odt}), il formato \emph{.doc} di Word, \emph{RTF}, \emph{XHTML},...

\newthought{Calc} è un foglio di calcolo comparabile a Microsoft Excel\textregistered; permette di effettuare calcoli, elaborare dati e generare grafici. Come \emph{Writer}, permette di esportare i documenti in \emph{PDF}.

\newthought{Impress} è un programma per la creazione di presentazioni, appartenente alla stessa categoria di software alla quale appartiene Microsoft PowerPoint\textregistered e Keynote. 

\emph{Impress} assolve le stesse funzioni dei suoi diretti concorrenti ed è inoltre capace di esportare presentazioni in formato \emph{Flash}.

\newpage
\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{DATABASE: 
	\newline in italiano, base di dati o banca dati (a volte abbreviato con la sigla DB), indica un insieme organizzato di dati.
	\newline Le informazioni contenute in un database sono strutturate e collegate tra loro secondo un particolare modello logico scelto dal progettista del database. 
	\newline Gli utenti si interfacciano con i database attraverso i cosiddetti query language (query di ricerca o interrogazione, inserimento, cancellazione, aggiornamento ecc.) e grazie a particolari applicazioni software dedicate (DBMS).}

\vspace{-1.5\baselineskip}

\newthought{Base} è il front-end per database della suite LibreOffice. Con \emph{Base} è possibile integrare perfettamente le strutture di un database esistente nelle altre componenti di LibreOffice, oppure creare un'interfaccia per la gestione dei dati. 

È possibile utilizzare tabelle e query importate e collegate a server MySQL, PostgreSQL o Microsoft Access\textregistered e molte altre fonti di dati.

\newthought{Math} è un editor di formule che permette di impostare e visualizzare velocemente, in notazione scritta, formule matematiche, chimiche e fisiche. Anche i calcoli più complessi diventano comprensibili quando visualizzati ordinatamente e correttamente.

\newthought{Draw} è un programma di grafica vettoriale paragonabile a CorelDraw\textregistered o Adobe Illustrato\textregistered. 

\emph{Draw} permette di schemattizzare o disegnare qualsiasi cosa grazie agli strumenti che mette a disposizione.



\section[Internet Browser]{Internet Browser}
\label{sec:browser}

\footnotetext{SICUREZZA IN INTERNET: \url{http://mzl.la/1mfWKQJ}}

\newthought{Un browser web} è un programma che consente di visualizzare ed interagire con i testi, le immagini e le altre informazioni contenute nelle pagine dei siti Internet. Sul tuo nuovo sistema è già installato un browser web: \emph{Mozilla Firefox}.

Firefox, come già detto, serve a navigare in Internet. Per avviarlo è sufficiente selezionarlo dal menù dei programmi nel sottomenù \emph{Internet}.

Le caratteristiche che rendono Firefox un browser innovativo e completo sono: la navigazione a schede, un correttore per la lingua, un sistema di segnalibri avanzato, un download manager, una casella di ricerca integrata e la nuova barra degli indirizzi che permette di trovare le pagine già visitate (nei segnalibri o in cronologia) basandosi anche sul semplice titolo, oltre che sull'indirizzo. È possibile integrare Firefox con molte altre funzionalità tramite l'installazione di apposite estensioni.

\section[Posta elettronica]{Posta elettronica}
\label{sec:email}

\vspace{2\baselineskip}
\footnotetext{POSTA ELETTRONICA: \newline o email, è un servizio Internet grazie al quale ogni utente abilitato può inviare e ricevere dei messaggi utilizzando un computer o altro dispositivo elettronico connesso in rete attraverso un proprio account di posta registrato presso un provider del servizio.

Rappresenta la controparte digitale ed elettronica della posta ordinaria e cartacea. A differenza di quest'ultima, il ritardo con cui arriva dal mittente al destinatario è normalmente di pochi secondi/minuti. Per questo, in generale, ha rappresentato una rivoluzione nel modo di inviare e ricevere posta con la possibilità di allegare qualsiasi tipo di documento e immagini digitali entro certi limiti di dimensioni in byte.}
\vspace{-1.5\baselineskip}


\newthought{Un client} di posta è un programma che consente di gestire la composizione, la trasmissione, la ricezione e l'organizzazione di e-mail, i messaggi di posta elettronica.

Sul tuo sistema è già installato un client di posta: \emph{Mozilla Thunderbird}. È possibile lanciare il programma scegliendo l'apposita voce dal sottomenù \emph{Internet} del menù dei programmi.

Le caratteristiche principali di \emph{Thunderbird} includono: un potente sistema antispam; la possibilità di creare filtri per "smistare" automaticamente la posta in arrivo su diverse cartelle; il raggruppamente dei messaggi secondo data, mittente, priorità o altre caratteristiche; la capacità di importare messaggi da altri programmi (tra cui anche Eudora\textregistered o Microsoft Outlook\textregistered); gestione di account multipli e ricerca veloce.

\section[Multimedia]{Multimedia}
\label{sec:multimedia}

\newthought{La riproduzione} di musica e video può essere effettuata tramite i programmi disponibili nel sottemenù \emph{Audo e Video} del menù dei programmi.

\newthought{Guayadeque} è un programma per la riproduzione musicale compatibile con tutti i vari tipi di file audio, come ad esempio, MP3, Ogg Vorbis e FLAC. Supporta la ricerca automatica delle copertine degli album, incorpora un equalizzatore, è possibile creare e salvare delle scalette, è disponibile il servizio di web radio e dispone di un gestore dei plugin.

\newthought{VLC} è un player focalizzato sulla riproduzione di video. Supporta nativamente la maggior parte dei formati audio e video e diversi protocolli per lo streaming.

\section[Creatività]{Creatività}
\label{sec:creatività}

\newthought{Sul computer} che hai ricevuto in donazione sono disponibili alcuni strumenti che ti permettono di ritoccare le immagini e di creare composizioni grafiche. Il programma principale che è possibile usare è \emph{GIMP}.

\newthought{GIMP}, \emph{The GNU Image Manipulation Prgram} è un programma libero per la creazione e la modifica di immagini digitali.
Un tipico utilizzo include la creazione di loghi e il ridimensionamento o ritaglio di foto; in aggiunta è possibile ritoccare le foto e applicare dei filtri. 

\emph{GIMP} mette a disposizioni multi strumenti per il fotoritocco o la creazione di immagini bitmap; viene spesso usato come alternativa al programma commerciale Adobe Photoshop\textregistered.

\chapter[Rete e periferiche]{Rete e periferiche}
\label{ch:rete}

\section[Internet]{Internet}
\label{sec:internet}

\newthought{Il collegamente} ad Internet può essere effettuato

\section[Stampa]{Stampa}
\label{sec:stampa}

\newthought{La stampa} su Linux viene gestita attraverso un servizio chiamato CUPS (Common Unix Printi System). CUPS è compatibile con la maggior parte delle stampanti sul mercato attualmente. Una volta collegata la stampante al PC

\section[Scanner]{Scanner}

\newthought{Gli scanner} USB compatibili con Linux sono riconosciuti automaticamente. Per utilizzare il sistema di scansione del dispositivo è sufficiente collegarlo al computer e avviare il programma \emph{Simple Scan} presente nel sottomenù \emph{Grafica} del menù dei programmi.











%----------------------------------------------------------------------------------------

\backmatter

\end{document}